\chapter*{Conclusion générale}           % ne pas numéroter
\label{chap-conclusion}         % étiquette pour renvois
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap-conclusion}} % inclure dans TDM

Le but de cette étude était de comprendre comment les traitements sylvicoles, effectués dans un contexte de migration assistée, affectent la dynamique des écosystèmes du sol forestier.
Les objectifs qui s’y rattachaient étaient, d'une part, de quantifier l'effet des traitements de coupes forestières sur les variables environnementales qui influencent 
l'utilisation de l'habitat par la faune du sol et, d'autre part, de mesurer l'impact des coupes forestières sur l'occupation de cet habitat par la faune du sol.
Pour répondre à ces deux objectifs, nous avons développé un modèle d'équations structurelles pour mesurer l'effet des coupes sur le volume de débris ligneux, 
la profondeur de litière et l'ouverture de la canopée, ainsi que sur la probabilité d'occupation des salamandres cendrées, des carabes et sur la biomasse de collemboles.
Notre première hypothèse stipulait que les variables environnementales favorables à l'utilisation de l'habitat par les espèces fluctuent 
en fonction de l'intensité des coupes forestières et qu'ainsi, les traitements de coupes forestières constituent une variable englobant les changements de conditions environnementales. 
Notre seconde hypothèse soutenait que les traitements de coupe forestière entraînent une modification de l'utilisation de l'habitat par la faune du sol et se propagent à travers 
le réseau trophique des salamandres vers les collemboles, en passant par les carabes. 
Les principales conclusions tirées de cette étude sont :

\begin{enumerate}
  \item Les coupes forestières ont un effet significatif sur les variables environnementales influençant l'utilisation de l'habitat par la faune du sol. Ces changements suivent de manière générale le niveau d'intensité du traitement appliqué, avec des perturbations plus importantes dans les coupes totales, suivi des coupes partielles.
  \item La probabilité d'occupation des salamandres et des carabes ne semble globalement pas affectée par les différents traitements de coupes forestières comparativement aux sites témoins. Toutefois, un faible effet a été mesuré chez les salamandres où la probabilité d'occupation de celles-ci était plus faible dans les coupes totales par rapport aux coupes partielles.
  \item La biomasse des collemboles ne variait pas de façon significative entre les différents traitements sylvicoles.
  \item La relation de cooccurence entre les trois taxons ne semble pas subir de changement en fonction du type de coupe. Ainsi, la biomasse des collemboles n'est pas affectée par le changement de probabilité d'occupation des salamandres et des carabes, et la présence des salamandres ne modifie pas la probabilité d'occupation des carabes de petite taille.
\end{enumerate}


\subsection{Résultat, limitations et ouvertures}

Notre étude a révélé que les coupes forestières peuvent avoir un impact négatif sur certaines variables environnementales importantes pour la faune du sol. 
Ces effets sont particulièrement prononcés dans les traitements de coupe totale, où l'on observe une réduction du volume de débris ligneux, une augmentation significative de l'ouverture de la canopée et une diminution de la profondeur de la litière. 
L'étude a également permis d'observer que les traitements de coupe partielle permettent une meilleure rétention des attributs environnementaux, puisque les effets pour les trois variables mesurées étaient moindres dans ce type de traitement comparativement aux témoins.
Malgré les changements environnementaux observés, cette recherche ne permet pas de conclure que les traitements de coupe forestière influencent directement ou indirectement l'occupation de l'habitat par la salamandre cendrée et les carabes ou la biomasse des collemboles. 
Notre hypothèse concernant la relation entre les taxons et le modèle d'équation structurelle qui en découle suggérait que l'effet des perturbations causé par les coupes forestières se propage à travers le réseau trophique des prédateurs vers les proies. 
La récolte forestière ne semble toutefois pas affecter la cooccurrence entre ces trois groupes d'espèces, selon ce type de relation. 

Une autre approche serait d'envisager que les perturbations environnementales affectent en premier lieu le bas de la chaîne alimentaire, avant de se propager à travers le réseau trophique jusqu'aux prédateurs \citep{Laigle2021Directindirect}. 
En effet, les espèces les plus sensibles aux perturbations sont généralement celles ayant une grande taille corporelle et un niveau trophique élevé \citep{Seibold2015Associationextinction,Nolte2019Habitatspecialization,Hagge2021Whatdoes}. 
En tant que consommateurs au sommet de la chaîne alimentaire au niveau du sol, les salamandres seraient ainsi particulièrement vulnérables aux changements dans les niveaux trophiques inférieurs. 
Un modèle alternatif d'équations structurelles aurait pu être élaboré pour examiner si les traitements sylvicoles peuvent influencer les collemboles, avec des effets se propageant ensuite vers les carabes et les salamandres \citep{Laigle2021Directindirect}. 
Nous ne pensons cependant pas que ce type de dynamique puisse avoir lieu dans notre cas, étant donné que nous n'avons mesuré aucun effet direct des traitements de coupes forestières sur la biomasse des collemboles. 

Les SEM sont des outils puissants pour étudier la dynamique des milieux naturels, analyser les relations entre diverses variables sous forme de réseau et observer la propagation des effets dans des systèmes complexes, 
tels que les écosystèmes forestiers \citep{graceSpecificationStructuralEquation2010}.  
De plus, plusieurs études ont souligné l’importance d’inclure les interactions biotiques, notamment entre espèces appartenant à différents niveaux trophiques, pour mieux comprendre les impacts des perturbations 
sur le fonctionnement des écosystèmes \citep{Thebault2003Foodwebconstraints,Seibold2018necessitymultitrophic,Laigle2021Directindirect}.  
Dans cette étude, l’intégration de modèles d’occupation et de modèles linéaires mixtes au SEM a ainsi permis d’adopter une approche multi-trophique sous forme de réseau, 
afin d’analyser les interactions entre différents taxons en réponse aux traitements de coupe forestière \citep{josephIntegratingOccupancyModels2016}.  
Cette méthodologie nous a permis de quantifier les effets directs et indirects des coupes forestières sur la faune du sol, tout en évaluant les modifications de plusieurs variables environnementales. 
Cependant, la complexité des SEM dépend fortement de la quantité de données disponibles, car l’utilisation d’un modèle complexe avec un jeu de données limité peut entraîner des problèmes d’estimation lors des analyses.  
Dans cette étude, les données recueillies se limitent à une seule année, ce qui restreint le niveau de complexité possible dans l'élaboration du SEM.
De plus, le fait que notre étude repose sur une seule année de données nous a empêchés de considérer la variabilité interannuelle.  
Nous estimons donc qu’il serait essentiel de reproduire cette recherche pour intégrer cette dimension dans l’analyse. 

Concernant les autres limitations de ce projet, nous aurions aimé initialement utiliser des modèles N-mélange pour quantifier l'impact des traitements sylvicoles sur l'abondance des différents taxons \citep{royleNmixtureModelsEstimating2004,Mazerolle2021Woodlandsalamander}.
Intégré au SEM, cette approche aurait permis d'acquérir une compréhension plus fine de l'impact des traitements sylvicoles sur nos espèces. 
Le nombre de salamandres observées n'a cependant pas été suffisant pour utiliser ce type d'analyse. 
Il est possible que le manque de vieillissement des planches servant de refuge artificiel explique en partie le faible descompte des salamandres. 
En effet, la salamandre cendrée favorise habituellement les débris ligneux ayant un stade de décomposition avancé pour s'abriter \citep{Hedrick2021Effectscoverboard}. 
Dans cette étude, les planches ont été installées en milieu naturel seulement trois mois avant le début de l'échantillonnage, ce qui pourrait limiter leur utilisation par les salamandres. 
Concernant les carabes et les collemboles, les étapes d’identification et de pesée requièrent la collecte des individus.  
Cependant, l’une des suppositions des modèles N-mélange est que la population étudiée doit rester fermée \citep{royleNmixtureModelsEstimating2004}.  
Cette condition n’est pas respectée dans notre cas, puisque des individus sont retirés au cours de la collecte.

% migration assistée

Le dispositif développé dans le cadre du projet DREAM (Desired Regeneration through Assisted Migration), et utilisé dans notre étude, a été conçu à l'origine pour examiner la migration assistée en tant que solution pour préserver les forêts face aux changements climatiques \citep{royoDesiredREgenerationAssisted2023}.
Cette méthode consiste à déplacer des individus ou du matériel génétique d’une région climatique originelle vers une zone mieux adaptée aux conditions futures \citep{Vitt2010Assistedmigration}. 
Cette approche permettrait de modifier rapidement la composition des peuplements pour les adapter aux climats futurs, répondant ainsi à des besoins de conservation \citep{Dumroese2015Considerationsrestoring,Park2018Informationunderload,Park2023Provenancetrials}. 
Cependant, un manque de connaissances et un degré d’incertitude subsistent autour de cette mesure d’adaptation \citep{Klenk2015assistedmigration,Park2018Informationunderload}. 
Il serait donc important d’évaluer si la migration assistée peut influencer la faune présente dans le milieu hôte.
Lors de notre étude, les semis issus de diverses origines géographiques étaient encore trop jeunes pour potentiellement modifier les conditions environnementales et influencer les groupes d’espèces étudiés.
Il serait néanmoins pertinent de répéter cette expérience lorsque les arbres auront atteint une maturité suffisante pour modifier les conditions au sol.
% type de foret

Il est important de noter que l'étude que nous avons réalisée se déroule en forêt mixte tempérée.
Toutefois, il est possible que la réponse des espèces à une perturbation puisse varier selon le type de milieu dans lequel elle se trouve \citep{Kudrin2023metaanalysiseffects}. 
Il serait intéressant de reproduire ce type d'expérience dans d'autres environnements, tels que les forêts feuillues ou conifériennes.

% importance de l'étude pour combler le manque de connaissances

L'identification des facteurs environnementaux responsables des impacts directs et indirects des perturbations est essentielle pour améliorer les pratiques sylvicoles et les lignes directrices de l'aménagement forestier.



% trait fonctionnel

kudrin The various reactions of soil invertebrates to disturbances may be attributed to their functional traits [34,35]. 
Recent works suggest that focusing on functional traits can provide greater insights into the mechanisms driving ecosystem change and recovery [36–38].

Malgré des avancées récentes significatives dans la sélection et la standardisation des traits fauniques à travers différents groupes taxonomiques 
(par exemple, Moretti et al. 2017 ; Brousseau et al. 2018b), une grande partie des informations disponibles reste basée sur des métriques fondées sur 
l'opinion d'experts, telles que les guildes alimentaires et les préférences de microhabitats. 
Ces métriques présentent une utilité limitée, car elles ne permettent pas d'identifier les mécanismes sous-jacents des assemblages d'espèces et 
introduisent une circularité lorsqu'elles sont dérivées de l'environnement (voir la définition des traits par Violle et al. 2007). 
Les traits devraient, en réalité, être sélectionnés parmi ceux qui sont supposés avoir un lien causal avec le facteur de stress étudié (Brousseau et al. 2018b). 
Par exemple, des traits tels que l'épaisseur de la cuticule et la résistance à la dessiccation (Moretti et al. 2017) seraient plus informatifs pour 
évaluer la tolérance au stress hydrique après une perturbation que les préférences de microhabitat (voir, par exemple, Dias et al. 2013).

Despite recent significant advances in fauna trait selection and standardization across taxonomic groups (for example, Moretti and others 2017; Brousseau and others 2018b)
Large proportion of the available information remains derived from expert opinion-based metrics such as feeding guild and microhabitat preference.
These metrics are of limited utility as they do not allow the identification of mechanisms underlying species assemblages and introduce circularity when derived from the environment (see trait definition by Violle and others 2007).
Traits should, in fact, be selected among those that are expected to have a causal link with the focal stressor of interest (Brousseau and others 2018b). Traits like cuticle thickness and desiccation resistance (Moretti and others 2017) would be more informative on tolerance to hydric stress after disturbance than microhabitat preference (for example, Dias and others 2013). 

Au lieu d'avoir une approche basé sur la taxonomie ou la taille des espèces, l'utilisation de trait fonctionnel permettrait d'avoir une approche permettant 
de tester les mécanismes de changements au sein des communautés du sol en réponse aux perturbations forestières.



% Quels sont les defaults ou amelioration du projet, ainsi que ses limitations.
% une plus longue prériode d'échantillonnage
limited number of sampling periods
limitation dans la complexité du des analyses SEM

Le fait que notre étude ne contiennent qu'une seule année de données représente une limitation puisque cel a restraint la quantité de donnée disponible pour les analayse statistique  et que 
nos donner ne tiennent pas compte de la variation inter-annuel. 

Le vieillissement des planches utiliser pour le descomptes des salamandre pourrait également représenter un facteur slimitant dans cette études. Une fois découpé, nos planche ont été 

  otto 2011:
  Natural cover object searches provided greater power for detecting a similar change in occupancy, largely because of high sampling size

  % limitation dans le nombre d'individus pour les salamandres
    intervalle de confiance
  % essaie d,autre methodes
  reproduire l'étude avec de l'abondance fournira une compréhention approfondit mais ne pouvez pas etre utilisé ici en raison de la recolte des individus
  contrainte limitant de population fermé
  abondance au lieu d'occupation nécéssite ( carabes et collemboles), CMR pour les salamandres
  s'interresser au trait fonctionnel 

  % choix de classification des groupes
  trait fonctionnel a la place de taxonomique

  % degrée de décomposition des planche , voir otto pour info sur importance des planches dégradée

  % ouverture

Laigle2021Directindirect
Numerous studies highlighted the need to incorporate biotic interactions, in particular between organisms of different trophic levels (Lavorel 2013; Brousseau and others 2018a; Seibold and others 2018), to better understand the effects of disturbance on ecosystem functioning (Werner and Peacor 2003; The bault and Loreau 2003; Moretti and others 2013)

Studies of biodiversity responses to disturbance have traditionally focused on direct effects on a single taxon and trophic level at a given point in time, neglecting potential interactions between species of other trophic levels (Werner and Peacor 2003; Barnes and others 2016; Brose and Hillebrand 2016).
Forest disturbance intensity was found to have a bottom-up effect on species community composition, from lower trophic levels (for example, detritivorous springtails) up to soil fauna top predators (for example, running spiders).


  % Faire de étude à plus court terme mais surtout a plus long terme (temporel)
  we have limited knowledge of how quickly soil animals react to harvesting and what the rate of their recovery is.
  Despite the relatively large datasets on the abundance of Collembola and Coleoptera, no temporal dependence of the effect size over twenty years was found. kudrin


  Several mechanisms may explain the effect of management on forest biodiversity: changes in tree age structure, vertical stratification, and composition of tree species, which affect light, temperature, moisture, litter, and topsoil conditions (Sebastia et al. 2005; Standovar et al. 2006); presence of microhabitats (e.g., dead wood, veteran trees, cavities, root plates) specific to unmanaged (Berg et al. 1994; Bouget 2005a; Christensen et al. 2005; Gibb et al. 2005) or managed forests (e.g., skid trails and haul roads) (Hansen et al. 1991; Gosselin 2004); and forest cover continuity and features resulting from extensive management in the past (Hjalten et al. 2007). The pattern of response may therefore depend on which of the above mechanisms, or which combinations of them, have the strongest effects on different taxonomic or functional groups. paillet 

  kudrin :
Les forêts de conifères et les forêts de feuillus, par exemple, sont très différentes en termes de conditions pédologiques et microclimatiques, ce qui se reflète dans la dissimilarité de la composition et de la structure de la faune du sol [14,19,20].

% Force de l'utilisation des SEM

% migration assistée

% Possibilité de mesuré l'abondance  et limitation



\cleardoublepage

\bibliography{References.bib}
\bibliographystyle{ecologyNewFR.bst}