\chapter*{Résumé}               % ne pas numéroter
\label{chap-resume}             % étiquette pour renvois
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\nameref{chap-resume}} % inclure dans TdM

Les environnements forestiers jouent un rôle majeur dans les écosystèmes planétaires grâce à leurs fonctions écologiques et leur apport économique. 
Toutefois, la croissance démographique humaine et l’augmentation des besoins en produits ligneux entraînent une intensification de l'exploitation des forêts. 
Ces changements peuvent amener une perte d'habitats essentiels à la biodiversité et perturber les dynamiques écologiques entre les espèces qui peuplent ces écosystèmes. 
Cette étude vise à quantifier les effets des coupes totales et les \hl{coupe progressive régulière} sur la dynamique de la faune du sol en forêt mixte tempérée. 
Les objectifs étaient premièrement de mesurer l’impact \hl{du type de coupe} sur des variables environnementales influençant l’utilisation de l’habitat par la faune du sol 
et deuxièmement d’évaluer les effets directs et indirects de ces traitements sur les amphibiens et les arthropodes du sol à travers le réseau trophique. 
\hl{Selon la première} hypothèse, les variables environnementales associées à l’habitat de la petite faune (volume de débris ligneux, ouverture de la canopée et profondeur de litière) varient en fonction de l’intensité des coupes forestières. 
Selon notre deuxième hypothèse, les traitements de coupe entraîneraient une modification de l'utilisation de l'habitat 
par les salamandres cendrées (\textit{Plethodon cinereus}), les carabes (\textit{Carabidae}), et les collemboles (\textit{Collembola}), de manière directe ou via des interactions trophiques, 
allant des prédateurs vers les proies. 
Pour tester ces hypothèses, nous avons développé un modèle d’équations structurelles (SEM) intégrant des modèles d’occupation et des modèles linéaires mixtes. 
Cette approche nous a permis de mesurer simultanément, sous forme de réseau, l’effet des coupes forestières sur les variables environnementales, d’une part, et sur la cooccurrence entre les différents taxons, d’autre part. 
Les coupes totales ont entraîné une ouverture plus grande de la canopée, une diminution de la profondeur de la litière et une réduction du volume de débris ligneux, 
tandis que les coupes partielles permettent une meilleure rétention de ces attributs environnementaux. 
\hl{Cependant, les traitements sylvicoles ont eu généralement peu d’effet sur la probabilité d’occupation des salamandres et des carabes, ainsi que sur la biomasse des collemboles. 
Toutefois, la probabilité d’occupation des salamandres cendrées était légèrement plus faible dans les traitements de coupe totale que dans les coupes partielles, bien que cet effet soit marginal (IC à 90\%).}
De plus, aucun changement de cooccurrence entre ces groupes d’espèces n’a été observé, \hl{ce qui suggère que les effets des coupes forestières ne se transmettent pas des prédateurs à leurs proies au niveau du le sol. }
Notre étude met en évidence la pertinence des modèles d’équations structurelles pour analyser les réseaux trophiques complexes des écosystèmes forestiers. 
Cette approche permet de considérer les impacts potentiels des coupes sur l’ensemble du réseau trophique et non seulement sur des espèces ciblées. 
Ce projet a permis d’approfondir la compréhension des relations existantes entre les pratiques sylvicoles et la dynamique de la faune du sol forestier. 
\hl{Nous avons montré que les variables environnementales influençant l’habitat des espèces étudiées} (volume de débris ligneux, profondeur de litière, ouverture de la canopée) varient en fonction de l’intensité des coupes. 
Nous recommandons ainsi de favoriser des méthodes de coupe limitant la perturbation du milieu, telles que les coupes partielles, lors des récoltes de bois. 
Ces pratiques permettent une meilleure préservation des attributs environnementaux, ce qui profite à la faune du sol. 
\hl{Ces connaissances permettront d’informer les plans de gestion afin d’adapter les pratiques sylvicoles.}


\begin{otherlanguage*}{french}
\textbf{Mots-clés:} \textit{Plethodon cinereus}, carabe, collembole, modèle d'équations structurelles, cooccurrence, coupe forestière.
\end{otherlanguage*}
